---
categories: ["Richtlijn"]
tags: [dod]
title: "Definitie van Klaar ( DoD )"
linkTitle: "DoD"
weight: 4
description: >
  Het opstellen van effectieve DoD-criteria voor Ansible-projecten.
---

---
> Stel duidelijke en effectieve criteria voor de Definitie van Klaar (DoD) op
> voor verschillende soorten
> [Ansible-projecten]({{< relref path="/docs/concepts/ansible/projects" >}} "Begrip: Ansible Projecten").
> Door het schetsen van belangrijke categorieën, het aanbieden van
> sjabloon-DoD's en het benadrukken van kwaliteit en consistentie, zorgt de
> richtlijn ervoor dat projectresultaten voldoen aan vooraf bepaalde normen en
> klaar zijn voor volgende fasen. Het biedt een gestructureerde benadering van
> projectafronding die samenwerking bevordert en de algehele kwaliteit van
> Ansible-projecten verbetert.

---

## Probleem

Zonder gestandaardiseerde DoD-criteria kunnen Ansible-projecten onduidelijkheid
en gebrek aan uniformiteit vertonen in termen van wat afronding inhoudt. Dit kan
leiden tot verwarring onder teamleden, inconsistente resultaten en problemen bij
het nauwkeurig beoordelen van projectvoortgang.

## Context

In de context van Ansible-projecten is het hebben van een goed gedefinieerde en
universeel begrepen set DoD-criteria cruciaal. Deze criteria dienen als maatstaf
om te beoordelen of een taak of project succesvol is uitgevoerd, voldoet aan de
kwaliteitsnormen en klaar is voor verdere fasen of releases.

## Oplossing

### Stap 1: Bepaal het Projecttype

Bepaal het type Ansible-project – Collectie, Inventaris of Uitvoeringsomgeving.
Elk projecttype heeft unieke vereisten die de DoD-criteria beïnvloeden.

### Stap 2: Categoriseer Criteria

Definieer categorieën voor de DoD-criteria. Veelvoorkomende categorieën zijn
Functionaliteit/Technisch, Documentatie, Testen, Kwaliteit/Review, Beveiliging,
Integratie/Deployment, Versiebeheer en Goedkeuring/Afhandeling.

### Stap 3: Creëer Sjabloon-DoD's

Voor elk projecttype, bieden sjabloon-DoD's onder elke categorie. Pas deze
sjablonen aan om de specifieke criteria die van toepassing zijn op het
projecttype te weerspiegelen. Hier zijn enkele voorbeeld/sjabloon DoD's:

## Voorbeeld en Implementatie

[Ansible Collectie Project]({{< relref path="/docs/concepts/ansible/projects/collections" >}}):

1. **Functionaliteit/Technisch:** Modules, plug-ins en rollen ontwikkeld volgens
   projectbehoeften.
2. **Documentatie:** Duidelijke documentatie met gebruiksinstructies en
   richtlijnen voor bijdragers.
3. **Testen:** Uitgebreide testreeks die verschillende scenario's dekt.
4. **Kwaliteit/Review:** Code beoordeeld door collega's, waarbij feedback is
   verwerkt.
5. **Beveiliging:** Gevoelige gegevens veilig behandeld, in overeenstemming met
   beveiligingsnormen.
6. **Integratie/Deployment:** Collectie gepubliceerd naar versiebeheer en
   Ansible Galaxy.
7. **Gemeenschapsbetrokkenheid:** Collectie gepromoot en besproken in de
   Ansible-gemeenschap.

[Ansible Inventaris Project]({{< relref path="/docs/concepts/ansible/projects/inventory" >}}):

1. **Data-integriteit:** Inventarisdata nauwkeurig en actueel.
2. **Bron van Waarheid:** Gegevens afkomstig van betrouwbare systemen of CMDB's.
3. **Structuur en Tags:** Logische organisatie met groepen en subgroepen.
4. **Dynamische Inventaris:** Indien van toepassing, dynamische scripts vullen
   automatisch de inventaris aan.
5. **Validatie:** Inventarisstructuur beoordeeld op volledigheid en correctheid.
6. **Integratie:** Inventaris integreert naadloos met playbooks en rollen.

[Ansible Uitvoeringsproject]({{< relref path="/docs/concepts/ansible/projects/execution-env" >}}):

1. **Afhankelijkheden en Tools:** Omgeving ingesteld met vereiste
   afhankelijkheden.
2. **Consistentie over Omgevingen:** Gestandaardiseerde configuratie over
   systemen.
3. **Beveiliging en Isolatie:** Beveiligingsmaatregelen voorkomen
   ongeautoriseerde toegang.
4. **Testen:** Omgeving getest met voorbeeld playbooks.
5. **Documentatie:** Installatiedocumentatie met probleemoplossingsrichtlijnen.
6. **Integratie:** Omgeving integreert in implementatiepipelines.